<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Misc on itkq.jp</title><link>https://itkq.jp/tags/misc/</link><description>Recent content in Misc on itkq.jp</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-JP</language><lastBuildDate>Mon, 02 Apr 2018 23:02:18 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://itkq.jp/tags/misc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>クックパッド株式会社に新卒入社した</title><link>https://itkq.jp/blog/2018/04/02/join-cookpad/</link><pubDate>Mon, 02 Apr 2018 23:02:18 +0900</pubDate><guid>https://itkq.jp/blog/2018/04/02/join-cookpad/</guid><description>全体会議の自己紹介で、普段は喋れないが酒を飲むと喋れます、そしてこれは社会人になったので克服したいと話したら、その後のウェルカムパーティーで喋れる? 酒飲んでる? と人々が話しかけてくれたので良かった。</description></item><item><title>採用学を読んだ</title><link>https://itkq.jp/blog/2018/03/06/scientific-adopt/</link><pubDate>Tue, 06 Mar 2018 00:24:12 +0900</pubDate><guid>https://itkq.jp/blog/2018/03/06/scientific-adopt/</guid><description>採用学を読んだ。この本では、採用を定義した上で、現代の日本における採用事情の考察・最近の採用手法の変化・より良い採用のための考え方などが述べられており、一読すべき価値のある本だと思う。
この記事では、一応新卒採用を経験した身として、就活時に浮かんだいくつかの疑問を、採用学を読んで上で改めて考えていく。それが正解かどうかは分からない。書き終えてみると当たり前のことを言っているようにも見える。
新卒一括採用が一般的である理由 欧米では必要なときに必要な人材を雇用する「欠員補充」の採用が一般的なのに対し、なぜ日本ではある定められた時期に一斉に次の新社会人が就活をする「新卒一括採用」が一般的なのだろうか。
かつての国立大学は、就職先と密接に関係する、人材育成機関としての意味合い (たとえば旧帝国大学は官界へ、早慶ではビジネス方面へと輩出する) があった。コネクションに基づいた「推薦」による縁故採用 (現代の「学校推薦」とは異なる) であり、大学側と企業側のお互いの信頼関係による就職だったといえる。
定期一括採用が始まったのは今から100年ほど前の最近で、原因は経済成長と大正デモクラシーである、との引用があり、それまでは官界に行っていたような人たちも、銀行といった民間企業に就職し始めたのだという。
しかし「一括採用」の理由としては、本中の説明だけでは不十分に思える。Wikipedia の新卒一括採用のページが詳しかった。
1914年から第一次世界大戦が始まり日本は大戦景気に沸いたが、それによる人手不足から来る就職売り手市場によって学校卒業前に入社選考と採用を行う慣行が始まった[4]。 卒業前の採用慣行は第一次世界大戦後も続けられた。1927年には昭和金融恐慌と、それに続く世界恐慌から学生の就職難が社会問題となった（当時の映画「大学は出たけれど」も参照）。このような恐慌下で、1928年に三井三菱などの大手銀行を中心とする頭取重役の集まりである常盤会の意向により、大学および文部省に働きかけが行なわれ、翌年1929年の学生の定期採用は卒業後に行なうこととする協定が結ばれた[5][6]。就職協定の原型である。にもかかわらず、優秀な学生を確保したい企業による、学生の就職難への不安につけこんだ早期の選考は、この協定後も改まらなかった。その後景気が回復しても企業・学生双方による協定破りは絶えず、ついには1935年6月に三菱の提案で協定は正式に破棄されることとなった[7]。なお、今日まで使われる「内定」という言葉は、この協定によって使われるようになったのだと言われている[8]。つまりは、協定によって「採用決定」が卒業後ということに決められたため、在学中の事実上の採用決定を「内定」と呼ぶことになったのである。
第二次世界大戦終戦後も、大卒者の新卒一括採用の慣習は続いた。終戦直後の卒業生の就職は厳しかったようだが、翌年以降はそれほどでもなかったようである。敗戦という政治・経済状況に極限の変化を迫られる状況下においても、「卒業前の定期採用という慣行は、会社と大学にとってもはや変更不可能なまでに根づいていた[10]」のである。続いて起きた戦後復興と1950年に起きた朝鮮戦争は、日本国内に莫大な特需を生み出し、人手を必要とした企業は多くの新卒者を雇用した[11]。採用の早期化傾向に懸念を抱いた文部省は1953年6月に教育・財界関係者を集め懇談会を開き、「採用試験は10月中旬から1か月くらいとすること」を決定した。これが1996年まで続いた就職協定の始まりである[12]。しかし、就職協定は1996年の廃止に至るまで、ほぼ有名無実な協定であった。抜けがけ採用が発覚しても協定破り企業として新聞に公表されること以外にペナルティーがなく、企業側はマジメに就職協定を守っていては良い学生を採用することができなくなり、学生もそれに従わざるを得ないからである。特に1960年代からの高度経済成長期には更に採用が早期化し、大企業では卒業一年以上前の3年生の採用を決めるという事態にまで発展し、「青田買い」のみならず「早苗買い」「種もみ買い」とまで称されるほどになった[13]。以後も景気状況による変動はあるものの、基本的には在学中に採用が内定する状況は変化していない[14]。21世紀初頭現在においても状況はそれほど変わらず、大学生の就職活動は3年生の秋、9月から10月ごろに始まる。経団連の倫理憲章では、正式な内定日は10月1日[15]とされているが、内定の決定、いわゆる内々定は早ければ4年生になったばかりの春ごろから出され始める場合もある。
要約すると、20世紀の景気の変動と買い手市場によって、就職難の心理につけ込んだ、大学卒業前の優秀な学生の確保が加熱し、これを抑えるために文科省が採用試験の時期を線引した、ということになる。この歴史的経緯が現在でも普遍化しているのだろうが、そもそも大学を卒業したてで普通就労経験のない人間を採用する、「新卒採用」自体の目的はなんだろうか。
新卒採用の目的 就活時に考えていた、新卒採用 (ここでは特に初任給が一律のもの) の目的は、「近い将来成長の見込みがある人材を、手軽な賃金で雇い、会社の文化を十分に吸収させること」のように理解していた。新卒採用は、中途採用と比較して次の特徴があると考えていたからだ。
まだ芽が出ていない (が、近い将来芽が出る可能性がある) (そのため) 給料を安くできる 自社のカルチャーを馴染ませ易い この考えは、本で述べられている採用の1つ目の目的、
(1) 企業の目標および経営戦略実現のため
に近い。もう1つの目標は、
(2) 組織や職場を活性化させる
であり、多様化によって組織が均一化・硬直化することを避けることと述べられている。この2つはあくまで「採用」の目的であり、新卒採用よりも中途採用、すなわち多企業で培われた業務能力・カルチャーを持つ人材のほうが目的を達成するのではないか。
一般的に考えて、優先すべき目的は (1) である。(1) の達成のために人材が大幅に足りない企業、例えば
急激に成長している 従業員数が多い (1000~) ため相対的に離職者も多い は、(1) 達成の手段として新卒採用を用いることは合理的と言えそうだ。選考のプロセスで多様性を考慮できていれば同時に (2) の達成も見込まれる。次に、(2) 達成のために新卒採用をする企業は、
創業年数が長く従業員数もそれなりに多い などが挙げられそうだ。そのため、創業年数が短く従業員数も多くない中小企業 (ベンチャー企業?) が新卒採用を行うのには何か別の目的があると考えられる。
本中で述べられている一般的な新卒採用は、現時点での候補者の実務能力を測れないが故に、実務能力の期待を評価する。しかし、新卒の段階でも実務に直結する能力があれば新卒採用を行う理由として成立する。私が就職先として考えていた IT 業界 (いわゆる Web) では、PC を用いたプログラミングテストや面接でのコーディングが選考フローに組み込まれているのが普通だった。すなわちこの業界の新卒採用は、実務能力の期待しか測れない大部分の新卒採用と大きく体質が異なっている。
ということでなぜ一般的に、また Web の業界で新卒を採用するのか、という疑問は以上で説明できた。なお労働者を違法で酷使するといったいわゆるブラック企業はここでは考慮していない。</description></item><item><title>2017 年振り返り</title><link>https://itkq.jp/blog/2017/12/31/about-2017/</link><pubDate>Sun, 31 Dec 2017 00:51:52 +0900</pubDate><guid>https://itkq.jp/blog/2017/12/31/about-2017/</guid><description>去年の目標はこちら。
就職 「就職先を決める」という目標は、内定受諾という形で達成された。就活を通して、相対的には自分は就活についてよく考えていたようで、表面的な苦労は少なかったように思う。2017 年前半は、就活、ひいては人生を考えることが多かった。自分で独自に考えては、他人にぶつけて意見を聞いてまた考えるということがほとんどで、もっと本を読んだりして、一般的に通じる知識を身につければよかったかなと今になっては思う。
入社エントリはまた書くので詳細はその時に。
研究 「卒業したいので研究をやる」という目標のもと、研究をそこそこやった。業績は、昨年末から含めて、
国内総合大会 1本 (査読なし) 国内研究会 1本 (査読なし) 国際会議発表 1回 (査読あり) 国内英語論文誌 1本 (査読あり, to be appeared) になり、うちの大学の修士学生の平均よりは研究成果があったんじゃないかと思う。ただ、博士行く気無かったもののジャーナルを書くハメになったのは何故…という感じ。ただ将来アカデミックに戻るとすれば役に立つことは確かだ。
修論はまだ手をつけてないけど、これまでの成果をまとめるだけだと思うので多分なんとかなるはずだ。修士の研究としてはだいたいよくやれたという感じだ。
インプット 「本を 30 冊読む」という目標があったようだが、ラノベ・漫画を覗いて数えてみたら 20 冊もいってなかった。読む時間はあったはずなので、これは良くなかった。電車などの隙間時間で技術本を読むのは向いていないというのが分かったのは良しとする。
アウトプット 「いい感じにアウトプットする」という雑な目標だった。ブログと日記の量で見ると、昨年比 +200 % ぐらいになっていて、定量的な観点で相対的にはできていたようだった。対外発表は、WSA 研究会 のみではあるが、内容は充実していたので良かった。今年を通して、アウトプットの重要性を体感した。自分では当たり前のことを書いたつもりでも、褒めてもらえたり、拡散してもらえたりを実感したので、今後も書こうとか書きたいと思ったことは積極的に書いていくつもりだ。
仕事 相変わらず週 2 ぐらいでバイトしていた。ログアーキテクチャ刷新 (WIP), 退職者処理自動化 (WIP), サーバマイグレーションなどに関わっていたものの、特筆すべき大きな成果はなかったので残念。しかし、2015 → 2016 に比べて 2016 → 2017 は、完全に主観ではあるが、知識増加量がだいぶ多かったと思う。就職してからやりたいこともぼんやりと見えてきた気がする。
また、部の新年会から始まり、各種イベント、忘年会と、よく酒を飲むイベントに行った。色んな人と雑に話せるのが楽しくて、自分の知識領域も広がったし、とにかく良かった。
その他 国際会議のために海外に行ったことによって、英語への意識が少し高まり、Netflix を再契約したことにより、結果的に 1 クールあたり見るアニメの量が少し減って、海外映画・ドラマを英語字幕で見ることが増えた。映画を見ることが好きになったし、もう趣味と名乗ってもいいんじゃないかと思っている。
おわりに 来年の目標をぼんやり考えてみたが、自分が長期的な目標を立てて、それをずっと意識して、達成することが難しいことを改めて感じたので、とりあえず今は目標を定めないとする。が、MUST の目標は、
大学院を卒業する 引っ越す である。</description></item><item><title>内定者バイトの是非</title><link>https://itkq.jp/blog/2017/12/24/thinking-part-time-job/</link><pubDate>Sun, 24 Dec 2017 20:49:23 +0900</pubDate><guid>https://itkq.jp/blog/2017/12/24/thinking-part-time-job/</guid><description>僕は内定先でバイトをしているが、内定者バイトではない。
内定者かつバイトというだけで、「内定者バイト」というような特殊な身分ではない。 元々週2 / 時給1500円でバイトをはじめて、その後すぐに時給2000円になった。始めた当初は、大学のほうが結構忙しかったので、週2だけでも働けるという条件だけでかなり嬉しかった。研究が落ち着いてきた後は、週2で研究室の輪講に行き、週3でバイトをする、ようなルーチンだった。大学が忙しいときには今週はすみませんという感じで週0になっていたりかなり柔軟にやらせてもらっていたので、待遇については不満はない。
知り合いから直接聞いた話ではあるが、確かに良くない「内定者バイト」は存在するらしい。比較的安い賃金、研修チックな業務、雑用などなどだ。自分の場合は、研修的な内容は一切無くて（逆に最初は何もわからなかったが）、自分で色々見たりやっていったなかで、こういうのがやりたいとか、部長と相談してこういう大きな課題がある、というように問題意識や課題の発見、解決方針を決める、実際に実装する、というのを一通り自分主導でやるという内容だった。週2のペースだと、業務クリティカルな内容はもちろんできないし、責任も持てないので、業務とは少し外れた、しかしいずれ必要になる問題と戦う、ような内容だった。
内定先にはインターンとバイトの両方ある。インターンは前半が講義な内容で、後半はメンターが付いて、与えられたか、またはある程度自由に課題を発見して、それを解くという内容である。実際、僕のバイトの内容は、インターンの後半に近いと感じており、特別メンターは存在しないが、必要になれば詳しそうな人とか部長と相談の機会を設けてもらったり、設計レビュー、実装レビューもしてもらう。社員は週報で僕の設計レビューと書いていたりしたので、少なくとも自分が所属した部に関しては、バイトには自由に考えてもらって、設計や実装は社員が面倒を見ながら進める、ということが一般的であるようだった。
自分は以上のような環境だったので、内定先でのバイトに全く不満はないし、むしろ全然技術力をはじめとする実力がなかった自分を採ってくれて感謝している。他に良かったことは、自分が飲み会で酒を飲んだり人と話すことが好きというのもあるかもしれないが、社内や部のイベントにも呼んでもらって、すごい社員とか普段話せないような社員の人と雑に会話できたことだ。
また、僕の内定先では、内定者でのバイトは、しなければならないでもなく、したほうがベターでもなく、やりたいならどうぞというスタンスである。僕の場合は、バイトを始めたほうが先で、内定が後で、実際はそういう内定者が多い気がしている。なにかいい感じにバーンとしたいとか、最強になりたいとか考えてはいるが、まずなにから始めればいいのか、みたいに考えている学生は、とりあえず良さそうなインターン・バイトを受けてみるのが良いと思う。自分ももっと早くからまともな職場でバイトしてればよかったと少し後悔している。
もし内定後に内定先でバイトを考えるのなら、待遇、業務内容を調べたうえで、自分がそのバイトで金を稼ぐ以外になにか目的があればやったほうがいい、なければやらなければいい、それに尽きるだけでは、というのが僕の主張である。内定者にバイトを強要してくる会社はまったくもっておかしいので、考え直したほうがいいのではないだろうか。</description></item><item><title>新卒就活を終えた</title><link>https://itkq.jp/blog/2017/07/13/get-my-first-job/</link><pubDate>Thu, 13 Jul 2017 00:30:23 +0900</pubDate><guid>https://itkq.jp/blog/2017/07/13/get-my-first-job/</guid><description>TL;DR 新卒就職活動を終了したので供養をする 社会に出る前にやれることをやるぞ 会社を選ぶ 会社を選ぶ上で考えたことを書ける範囲で書く。 以下に登場する「エンジニア」は、大体ソフトウェアエンジニアのことを言っている。 「Web 系」という言葉は結構適当に使っている。
面白い仕事か 私はプログラミングは好きだけどそう自信はないし、実績もなく、コンピュータサイエンスと数学の知識は大学の学部卒業程度だと思う。 しかし、急激な速度で進化していて世界を変える潜在的な力を持つソフトウェア、Web サービス、インフラといった分野が好きで、 結局はそういうことに関われる会社に決めた。 これまで20年以上生きてきて、ずいぶん狭い世界で生きてはいるが、昔から面白いと思っているので、 この考えはとりあえずすぐには変わらないだろう。
私はいわゆるインフラをやりたいと思っている。 バックエンドやフロントエンドにしても、TCP/IP が分かってメモリや CPU の気持ちを分かっていたほうが結局は良いコードが書けると思う。 であれば下のレイヤーから始めれば色々と都合が良いのではないかという考えがあった。 少しずつではあるが実際に学んでみて、しっくりきたことも多いし、面白いと思うようになり興味を持った。
ところで、Web 系に行くのに修士まで取る必要があるのだろうか。逆に言えば修士卒で Web 系に行く意味はあるのか。 十分あると思う。これは実際に働いている人を見て感じたことでもあるし、 数年で技術のスタンダードが大きく変わってしまうようなこの業界では、 世界市場で競争する上で、本質的な要素を追究する研究という要素は必要だと思っている。 修士の研究テーマ自体は役に立たないかもしれないが、培った研究のエッセンスは新しい技術やアーキテクチャを考える上で、それらが本質的に新しく役に立つものなのかを見抜くのに役立つはずだ。
思えば就活を始めた頃、適当にこなせてそこそこ給料がもらえる会社に就職したいと思っていた。 しかしちょっと考えてみると、平均寿命まで生きれば、働かなかった期間よりも働いている期間のほうが長い。 楽にこなせるが面白くない仕事を、これまでの学生生活より長く、「食べるため」だけに、果たして本当にできるのだろうか。 いや実際には歳をとるほど体は動かなくなって、楽な仕事を求めるようになるのかもしれない。 しかし少なくとも今は、自分が面白いと思うこの業界で働きながら、その進化を間近で見ていたいと思った。 まあ一発当てて早々に隠居できれば一番良い。
技術は評価されているか カンファレンスや勉強会、OSS などを通して現社員が外に発信しているかどうかを気にした。 発信のレベルが高ければ単純に技術力が高いということにも繋がるが、単に外に出て発信している、という行為自体も評価されるならば、そういうモチベーションもあるだろうと思う。 エンジニア出身のマネージャーが技術力を評価したいのは当然だと思うが、 組織全体として評価するならば、いわゆる経営陣が、技術力が事業に直結する重大な要素だと思っていなければそうはならない。
自分が外に対してバリバリ発表をしてそれを評価されたい、と言いたいわけではない。 オープンソースコミュニティ、エコシステムといった業界の流れに逆らっていないか、つまるところ技術で勝負する気はあるのか、ということである。 技術が目的になってしまっては本末転倒である一方で、最適な技術選定をしてそれを本番で使うためには、技術に対するポジティブな心構えがあったほうが良い。
また、これはエンジニアの立場に直結すると思っている。広い意味で、エンジニアにとって働きやすい会社が良いと思った。 インフラの立場では、インフラは動くのが当たり前という考えのもと、減点法で評価されるのは避けたい。 もちろんインフラは動いていた方が良いが、時に動かなくなってしまうことが絶対にないとは言い切れない。 インフラは一朝一夕には改善されないが、ただ運用するのではなく、改善のために努力できる環境が良い。 例えば、レガシーなアーキテクチャを繊細な検証の上に一新して、パフォーマンス向上やコスト削減によって長期的なビジネスの成功に貢献した時、それがきちんと評価される組織が良い。
やりたいことを見つけられるか 私はインフラ、具体的にはミドルウェアやサーバ構成管理、運用、自動化あたりをやりたいと思っていて、 かつ最近のトピックである SRE は自分も共感し興味がある。 しかし、インフラの中でも色々ある領域のうち、現時点でこれをやりたいとかこれが好きだというのは、 多少はあるが明確には決められていない。
これは新卒では許されることだと思っている。 ある分野のプロフェッショナルになるのかまたはオールラウンダーになるのかなど、自分の強み、または市場価値を見つけることが必要になるが、 私にはそれがないので、見つけるために私はまず企業という環境で色々試してみたい。 そのために、試せる組織、文化、環境であってほしい。 例えば、技術領域的に細分化された部署で働けば、（思い込みかもしれないが）普通は何かに尖った人になるだろう。 これが本人が望んだ分野または得意な分野であれば良いが、違う場合は幸せなのだろうか。 そのチームには望んで配属されたのだろうか…。 私はそういうリスクを避けて、横断して広い範囲を見ることができるチームで働きたいと思った。
その他 すごいと思う先輩はいるか インターネット的な話が通じるか 待遇は悪くないか 自分の身の丈より逸脱していないか なんかチャラくないか やっていく感じがあるか オタクが迫害されていないか 実際の就活 去年の11月ぐらいに、逆求人があるので来ませんか、とインターネットでいきなり誘われた。 逆求人に対しては正直ポジティブではなかった。逆求人は意識が高まった人たちが行くものと思っており、私は高まっていなかったからである。 しかし実際にやってみると逆求人は価値があると感じた。 多くの人が言うように、充実した時間になるがその分疲れるのは本当で、 自分の場合最後の方は口が回らなくなったりした。なので普段から人間と喋っておいたほうが良い。</description></item></channel></rss>